\section{Prace se soubory}
\subsection{Cteni ze souboru}

Nejdrive je nutne soubor otevrit, to se dela funkci \lstinline|open|.

Potom muzu precist obsah souboru pomoci \lstinline|read|:

\begin{lstlisting}
In [1]: file = open('file.txt')

In [2]: file.read()
Out[2]: 'Hello,\nI am a text file\n'
\end{lstlisting}

Nebo mohu cist soubor po radkach:

\begin{lstlisting}
In [1]: file = open('file.txt')

In [2]: file.readline()
Out[2]: 'Hello,\n'

In [3]: file.readline()
Out[3]: 'I am a text file\n'

In [4]: file.readline()
Out[4]: ''
\end{lstlisting}


\subsection{Zapis do souboru}

Zapis je vemi podobny cteni, zase je treba otevrit soubor ale musime dodat jeste jeden attribut a to mod otevreni souboru. Defaultni mod je \lstinline|"r"| jako read a pro zapis muzeme pouzit \lstinline|"w"| (write) pro prepsani celeho souboru a nebo \lstinline|"a"| (append) pro pripsani dat.

Pokud soubor kam chceme zapisovat neexistuje, sam se vytvori.

\begin{lstlisting}
In [1]: file = open('file2.txt', 'w')

In [2]: file.write('Hello\n')

In [3]: file.write('world\n')

In [4]: file.close()
\end{lstlisting}

Metoda \lstinline|close| zapise vsechny zmeny v souboru.

V souboru je toto:

\begin{lstlisting}
Hello
world
\end{lstlisting}

Pokud ted pouzijeme znovu stejny postup s write modem, obsah souboru se prepise

\begin{lstlisting}
In [1]: file = open('file2.txt', 'w')

In [2]: file.write('Ahoj\n')

In [3]: file.write('svete\n')

In [4]: file.close()
\end{lstlisting}

V souboru je toto:

\begin{lstlisting}
Ahoj
svete
\end{lstlisting}

Pokud pouziji mode append mohu k souboru pripsat dalsi text.

\begin{lstlisting}
In [1]: file = open('file2.txt', 'a')

In [2]: file.write('jeste neco\n')

In [3]: file.close()
\end{lstlisting}

V souboru je toto:

\begin{lstlisting}
Ahoj
svete
jeste neco
\end{lstlisting}

\subsection{Prace se souborovym systemem}

Pro praci se souborovym systemem musime importovat knihovnu \lstinline|os|.

\subsubsection{Kopirovani souboru}

Pro kopirovani je potreba knihovna \lstinline|shutil|.

\begin{lstlisting}
In [1]: import shutil

In [2]: shutil.copy('file2.txt', 'file3.txt')
\end{lstlisting}


\subsubsection{Presouvani souboru}

To uz jde udelat pomoci knihovny os.

\begin{lstlisting}
In [1]: import os

In [2]: os.rename('file3.txt', 'file4.txt')
\end{lstlisting}

Tato funkce pouze presouva soubor. Nedokaze vytvorit slozku kam by se mel novy soubor presunout.

To je mozne udelat funkci \lstinline|os.renames|, o ktere si murete precit v dokumentaci.


\subsubsection{Vytvareni adresaru}

Prikaz funkce \lstinline|os.mkdir| vytvori jeden adresar, funkce \lstinline|os.makedirs| vytvori vsechny potrebne rodicovske adresare.

\begin{lstlisting}
In [1]: import os

In [2]: os.mkdir('newdir')

In [3]: os.makedirs('newdir2/otherdir')
\end{lstlisting}


\subsubsection{Mazani souboru a adresare}

Prikaz funkce \lstinline|os.remove| smaze soubor, funkce \lstinline|os.rmdir| smaze prazdny adresar.

\begin{lstlisting}
In [1]: import os

In [2]: os.remove('file4.txt')

In [3]: os.rmdir('newdir')
\end{lstlisting}

Pokud chceme mazat rekurzivne, to znamena vsecny soubory a slozky, muzeme pouzit zase funkci z \lstinline|shutil|.

\begin{lstlisting}
In [1]: import shutil

In [2]: shutil.rmtree('newdir2')
\end{lstlisting}


